\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{\begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Caminhos em Grafos}
\subtitle{Análise de Algoritmos}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
Nessa aula serão apresentados 2 conjuntos de algoritmos sobre grafos:
\begin{itemize}
 \item Caminhos;
 \item Árvores.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
\textbf{Caminhos} são sequências de vértices e arestas que ligam um determinado
vértice a outro. Em especial, veremos o algoritmo do caminho mínimo entre 2 nós,
chamado \textbf{Algoritmo de Dijkstra}.
\newline\newline
Já as \textbf{Árvores} é a representação de uma estrutura de dados do tipo
árvore (ou seja, um grafo acíclico) que contém todos os vértices do grafo
original. A aula terá ênfase nas chamadas árvores geradoras mínimas, que obtemos
a partir dos \textbf{Algoritmo de Prim} e \textbf{Algoritmo de Kruskal}.
\end{frame}

\section{Caminho}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Caminho -- Introdução}
Como já comentado, \textbf{caminho} em um grafo é uma sequência de vértices que
ligam um determinado vértice a outro. Esse conceito serve para modelar muitas
situações em grafos, como o caminho entre duas cidades, o custo de ligação entre
centros produtores/consumidores, o custo de confecção de determinado trecho de
circuito ligando dois componentes, entre outros.
\end{frame}

\begin{frame}{Caminho -- Introdução}
Por exemplo, na figura abaixo, temos um possível caminho entre o vértice 1 e 6
representado pelas arestas contínuas (não tracejadas).
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{caminho.eps}
 \end{center}
Esse caminho pode ser representado por [1, 5, 6].
\end{frame}

\begin{frame}{Caminho -- Introdução}
Uma das principais utilizações de caminhos em grafos tem a ver com a busca pelo
caminho mínimo entre dois vértices (ou, o caminho mínimo entre algum vértice e
todos os demais vértices do grafo).
\newline\newline
Para ambas as situações é utilizado o \textbf{Algoritmo de Dijkstra}, que
consegue solucionar esses problemas de forma ótima em um número reduzido de
passos.
\end{frame}

\subsection{Algoritmo de Dijkstra}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
O Algoritmo de Dijkstra foi proposto por Edsger Dijkstra, matemático de grande
importância para a ciência da computação, em 1956.
\newline\newline
O algoritmo inicia em um nó, que chamaremos de ``nó fonte'', e uma estrutura de
dados que guarda o custo relativo do caminho entre esse nó e todos os demais. No
início, o custo de caminho relativo relacionado ao nó fonte será 0, enquanto aos
demais nós será $\infty$.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
Partindo do nó fonte, o algoritmo analisa a vizinhança desse nó somando o custo
relativo do nó atual ao custo da aresta de ligação com cada nó, atualizando o
custo relativo dos nós vizinhos caso esses sejam menores que seus respectivos
custos relativos atuais.
\newline\newline
Realizada a análise de toda a vizinhança, o nó fonte é marcado como
``analisado'' e inicia-se uma nova iteração do método, agora utilizando o nó com
menor custo relativo atual para ter sua vizinhança analisada.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
O algoritmo, então, fará as mesmas iterações realizadas sobre o nó fonte mas
agora sobre o nó em análise: a vizinhança desse nó será analisada e, aqueles
vértices cujo custo relativo atual for maior que o custo relativo do nó em
análise somado ao valor da aresta que os liga, será atualizado para o valor
dessa soma.
\newline\newline
Ao final da iteração, o vértice em análise é marcado como ``analisado'' e
passa-se a uma nova iteração, novamente, sobre o vértice de menor custo relativo
no momento.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
O algoritmo repetirá essa sequência de operações até que, no caso do caminho
entre dois nós, o nó destino tiver sido marcado como analisado, ou para o caso
do menor caminho entre um nó e todos os demais nós, quando todos os vértices
tiverem sido analisados.
\newline\newline
Veremos a seguir um exemplo que busca o menor caminho entre o nó 1 e o nó 2.
Perceba que a estrutura de dados que guarda o valor do custo relativo está
próxima do respectivo nó (no passo \textbf{(a)}, 0 para o nó 1 e $\infty$ para
os demais nós).
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.33]{caminho-dijkstra-1.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.33]{caminho-dijkstra-2.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
Explicando as iterações do Algoritmo de Dijkstra:
\begin{itemize}
 \item \textbf{(a)}: Nesse momento constroi-se o grafo com as arestas
 pontilhadas representando que elas ainda serão analisadas. O vértice fonte será
 o 1 e o vértice alvo o 2, pois queremos saber qual o menor caminho entre 1 e 2.
 A estrutura dos custos relativos está representada no grafo a partir dos
 valores 0 no vértice 1 e $\infty$ nos demais vértices.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
Explicando as iterações do Algoritmo de Dijkstra:
\begin{itemize}
 \item \textbf{(b)}: Nesse passo o vértice 1 teve sua vizinhança analisada, que
 são os nós onde existem arestas ligando-os à 1: os vértices 3, 4 e 5. Ao
 analisar a vizinhança com 3, descobrimos que há uma aresta entre 1 e 3 de custo
 17. Esse custo somado ao custo relativo de 1 (que é 0) resulta em 17. Esse
 valor é menor que o custo atual de 3 ($\infty$) -- portanto,  substituiremos o
 $\infty$ por 17, e o nó antecessor à 3 será 1. Esses mesmos passos são
 executados para os demais vizinhos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
Explicando as iterações do Algoritmo de Dijkstra (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(c)}: Após termos verificado a vizinhança de 1, marcamo-os como
 verificado e iniciamos a próxima iteração a partir do vértice que tem o menor
 custo relativo no momento e que ainda não foi analisado: no caso o nó 4.
 Analisando a vizinhança de 4 temos apenas a ligação com 6 -- não analisamos
 arestas para vértices já verificados (no caso, a ligação com 1). Somando o
 custo da aresta 4-6 (4) com o custo relativo de 4 (5), temos o valor 9, que é
 menor que o custo relativo atual de 6 ($\infty$). Portanto, o novo custo
 relativo de 6 será 9, o antecessor de 6 será 4, e marcamos 4 como verificado.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
Explicando as iterações do Algoritmo de Dijkstra (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(d)}: Seguindo o algoritmo de Dijkstra, o próximo vértice a ser
 avaliado será o 6, pois ele tem o menor custo relativo no momento e ainda não
 foi avaliado. 6 tem arestas que o ligam à 2 (de custo 3) e 5 (de custo 21).
 Para o vértice 2, somando ao custo relativo de 6 (9), temos que a ligação
 custará 12, que é menor que o custo relativo atual de 2 ($\infty$) e, portanto,
 será utilizada. Já para o vértice 5 o custo relativo total seria 30 (21 + 9),
 que é maior que o custo relativo atual de 5 (15). Nesse caso, o custo relativo
 de 5 não será modificado. Assim, marcamos o vértice 6 como analisado.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
Explicando as iterações do Algoritmo de Dijkstra (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(e)}: Na sequência, o próximo vértice a ser analisado será o 2.
 Esse vértice tem uma aresta com 5 de custo 7, que somado ao custo relativo
 atual de 2 (12) resulta em 19. Esse valor é maior que o custo relativo atual de
 5 (15), portanto não será modificado. Sem mais vizinhos, marcamos 2 como
 analisado e assim atingimos o critério de parada -- vizitando o antecessor de
 cada nó temos que o menor caminho entre 1 e 2 será 1, 4, 6, 2, que tem custo
 total 12 (o próprio custo relativo de 2).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Dijkstra}
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.33]{caminho-dijkstra-completo.eps}
 \end{center}
 Para encontrar o menor caminho entre todos os nós e o nó fonte, devemos
 realizar o algoritmo de Dijkstra até que todos os vértices tenham sido
 analisados. Para o exemplo teremos 2 soluções possíveis. O motivo é que o
 vértice 3 pode ter custo relativo de ligação a 1 tanto diretamente (1 -- 3)
 tanto pelo caminho 1 -- 5 -- 3, e em ambos os casos o custo de ligação será o
 mesmo: 17.
\end{frame}

\subsection{Análise do algoritmo de Dijkstra}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Análise do algoritmo de Dijkstra}
Considerando $n$ o número de vértices e $m$ o número de arestas, 
tem-se:
\begin{itemize}
\item Usando matriz de adjacência - $O(n^2)$
\item Usando lista de adjacência e vetor como fila de prioridades para 
extrair o vértice que possui a menor distância - $O(n^2)$
\item Usando lista de adjacência e heap binário como fila de prioridades - 
$O(m log(n))$
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Árvore}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore -- Introdução}
\textbf{Árvore} é uma estrutura de dados que pode ser conceituada como um tipo
particular de grafos. Árvore é um grafo \textbf{conectado} ou \textbf{conexo} --
para qualquer dois vértices, sempre há algum caminho entre eles -- e
\textbf{acíclico} -- para qualquer dois vértices, há apenas 1 caminho entre
eles.
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore -- Introdução}
Na figura abaixo, temos um exemplo de uma árvore. Perceba que é possível, a
partir de qualquer nó, atingir qualquer outro nó e que só há 1 caminho possível
entre qualquer par de vértices da estrutura.
\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.4]{arvore.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore -- Introdução}
Um dos estudos mais comuns sobre árvores em grafos é encontrar um tipo especial
de árvore chamada \textbf{Árvore Geradora Mínima}. Essa árvore contém todos os
vértices do grafo original e o custo total de ligação entre esses vértices é o
mínimo.
\newline\newline
Estudaremos 2 algoritmos para esse fim nas próximas subseções: o
\textbf{Algoritmo de Prim} e o \textbf{Algoritmo de Kruskal}.
\end{frame}

\begin{frame}{Árvore -- Introdução}
Uma possibilidade de aplicação para o problema da árvore geradora 
mínima:
\begin{itemize}
\item Em um projeto de redes de comunicação que conecta diversas 
localidades, como realizar a conexão usando o menor número de metros de 
cabos possível?
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Algoritmo de Prim}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
O Algoritmo Prim é muito parecido com o de Dijkstra, diferindo apenas na
avaliação da vizinhança de um vértice: ao invés de comparar a soma do custo
relativo do vértice em análise com a aresta que o liga a seu vizinho, é avaliado
apenas o custo da aresta propriamente.
\newline\newline
Nos demais casos, o algoritmo segue a mesma sequência de passos.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
Portanto, no início, a estrutura com o custo relativo para cada nós é
inicializada com $\infty$, exceto para o vértice fonte que será 0. Para a árvore
geradora mínima, qualquer vértice pode ser escolhido como fonte -- a árvore
encontrada será a mesma.
\newline\newline
Avaliando a vizinhança do vértice fonte, caso a aresta de ligação com o
vizinho tenha o custo menor que o custo relativo atual desse vizinho,
substitui-se a ligação dele por essa nova aresta e atualiza o valor do custo
relativo para o custo da aresta que o está conectando.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
Após avaliar toda a vizinhança, marca-se o vértice como ``analisado'' e
seleciona-se para a próxima iteração o vértice que tiver o menor custo relativo
para aquela iteração.
\newline\newline
Analisa-se, portanto, a vizinhança desse novo vértice, atualizando os custos
relativos quando necessário.
\newline\newline
O algoritmo finalizará sua execução quando todos os vértices tiverem sido
avaliados.
\newline\newline
Veremos a seguir um exemplo de aplicação do algoritmo de Prim e em seguida as
iterações serão explicadas.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.33]{caminho-prim-1.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.33]{caminho-prim-2.eps}
 \end{center}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.33]{caminho-prim-3.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
Explicando as iterações do Algoritmo de Prim:
\begin{itemize}
 \item \textbf{(a)}: O início do algoritmo de Prim lembra muito o de Dijkstra.
 O grafo é configurado com a estrutura de dados sobre os custos relativos para
 cada vértice como sendo 0 para o nó fonte (no exemplo utilizaremos o 1) e os
 demais vértices como $\infty$.
 \item \textbf{(b)}: Também semelhante ao algoritmo de Dijkstra, a vizinhança de
 1 é analisada e para os casos onde o custo de ligação é menor que o custo
 relativo atual do vértice vizinho, substitui-se esse custo. Portanto, os
 vértices 3, 4 e 5 tem seus custos relativos atualizados.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
Explicando as iterações do Algoritmo de Prim (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(c)}: O próximo vértice a ter sua vizinhança avaliada será o que
 tiver o menor custo relativo no momento e que ainda não foi avaliado --
 portanto, será o vértice 4. O único vizinho de 4 ainda não avaliado é o 6.
 O custo de ligação entre 4 e 6 é 4, que é um valor menor que o custo atual de
 6 ($\infty$). Portanto, o custo será atualizado e o antecessor de 6 será 4.
 Perceba que apenas o custo de ligação entre 4 e 6 foi avaliado, não havendo a
 soma com o custo relativo de 4 (que é 5), como aconteceria se fosse o algoritmo
 de Dijkstra.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
Explicando as iterações do Algoritmo de Prim (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(d)}: O próximo vértice a ter a vizinhança avaliada será o 6.
 Na análise, 6 faz vizinhança com 2 (custo de ligação 3) e 5 (custo de ligação
 21). Para o primeiro caso esse custo de ligação é menor que o atual de 2,
 portanto o custo de ligação de 2 será atualizado. Para o segundo caso, o custo
 21 é maior que o atual custo de ligação de 5 (15), portanto o custo relativo de
 5 não será atualizado.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
Explicando as iterações do Algoritmo de Prim (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(e)}: Nessa iteração o vértice a ser analisado será o 2. A
 vizinhança desse nó é 5 com custo de ligação 7, portanto menor que o custo
 relativo atual 15. Assim, o custo relativo de 5 será atualizado e o novo
 antecessor de 5 será 2.
 \item \textbf{(f)}: O nó seguinte a ser avaliado será o 5. Com apenas 1 vizinho
 ainda não avaliado -- 3 --, a avaliação indica que esse vértice terá seu custo
 relativo atualizado (pois o custo de ligação 2 é menor que 17). Assim, o novo
 antecessor de 3 será 5.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Prim}
Explicando as iterações do Algoritmo de Prim (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(f)}: Na última iteração o vértice 3 será avaliado. Como todos os
 vértices vizinhos dele já foram avaliados, ele é apenas marcado como analisado
 e finaliza-se o algoritmo. O resultado é a Árvore Geradora Mínima do grafo.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Algoritmo de Kruskal}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Kruskal}
O \textbf{Algoritmo de Kruskal} utiliza uma abordagem diferente do algoritmo de
Prim visto anteriormente.
\newline\newline
No Kruskal, as arestas é que são avaliadas. Ordenando-as do menor para o maior
custo, seleciona-se aquela de menor custo e verifica-se que, se ela for
adicionada para a solução, formará algum ciclo. Caso não, ela é adicionada.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Kruskal}
Caso a adição da aresta crie um ciclo no grafo, ela é descartada. Após avaliar
todas as arestas, o algoritmo terá encontrado a Árvore Geradora Mínima do grafo.
\newline\newline
A seguir veremos um exemplo do algoritmo de Kruskal aplicado ao mesmo exemplo
utilizado no algoritmo de Prim.
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Kruskal}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.33]{caminho-kruskal-1.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Kruskal}
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.33]{caminho-kruskal-2.eps}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Kruskal}
Explicando as iterações do Algoritmo de Kruskal:
\begin{itemize}
 \item \textbf{(a)}: No início temos todas as arestas ordenadas do menor para o
 maior que serão avaliadas.
 \item \textbf{(b)}: A primeira aresta a ser avaliada é a 3 -- 5, de custo 2.
 Como essa adição não cria ciclos no grafo, ela é aceita para a solução.
 \item \textbf{(c)}: Em seguida a próxima aresta avaliada é a 2 -- 6, de custo
 3. A adição também não criará ciclos, portanto é aceita e compõe a solução.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Kruskal}
Explicando as iterações do Algoritmo de Kruskal (cont.):
\begin{itemize}
 \item \textbf{(d)}: A próxima aresta é a 4 -- 6 de custo 4, que também não cria
 ciclos e é aceita.
 \item \textbf{(e)}: A seguinte aresta é a 1 -- 4 de custo 5, que como também
 não cria ciclos e passa a fazer parte da solução.
 \item \textbf{(f)}: Em seguida temos a aresta 2 -- 5 de custo 7, que também não
 gera ciclos na solução e é aceita.
\end{itemize}
Apesar da solução ter sido encontrada, o algoritmo ainda não finalizou: as
arestas restantes ainda serão avaliadas (na ordem 1 -- 5, 1 -- 3, 5 -- 6), mas
como todas geram ciclos elas não serão utilizadas na solução.
\end{frame}

\subsection{Análise dos algoritmos de Prim e Kruskal}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Análise dos algoritmos de Prim e Kruskal}
Considerando $n$ o número de vértices e $m$ o número de arestas, a 
complexidade para o algoritmo de Prim usando lista de adjacência e heap 
binário é $O(m log(n))$
\newline
E para o algoritmo de Kruskal é $O(m log(n))$, usando estruturas 
\textit{disjoint-set forests} implementadas com \textit{union-by-rank} e 
\textit{path-compression}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Algoritmos de caminhos em grafos são de grande importância e aplicação
  para problemas de otimização e percorrimento em geral;
  \item Para problemas de caminho mínimo entre 2 vértices ou entre 1 vértice e
  todos os demais vértices do grafo, utilizamos o Algoritmo de Dijkstra;
  \item Para problemas de árvore geradora mínima, que é a menor árvore que liga
  todos os vértices de um grafo, utilizamos o Algoritmo de Prim ou o Algoritmo
  de Kruskal.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
